\section{Análise da Pesquisa}
A interpretação do resultado foi realizada primeiramente de forma particular,
considerando-se a pontuação individual de cada grupo/variável, e em seguida,
de forma consolidada de acordo com os domínios da norma \iso e outros
autores.

Nenhuma das variáveis apresentou a pontuação máxima, ou seja, nenhum dos
controles concentra o melhor padrão de segurança de acordo com a norma
\iso. De forma geral, notou-se regularidade no índice de conformidade
dos controles agrupados por domínio, os quais possuem graus de aderência entre
72,50\% e 97,73\%, como mínimo e máximo encontrado em relação a divisão e
análise por grupo, já na análise feita em relação ao consolidado, o grau de
aderência ficou entre 80,40\% e 93,63\%, como mínimo e máximo encontrado.

Todos os controles mencionados na pesquisa foram identificados na Farmacêutica
A. Dessa forma, entende-se que a Farmacêutica A se mostra preocupada com  a
questão da Segurança da Informação e Gestão de Contratos e procura manter
controles que possam servir como indicadores para a tomada de decisão.

Observou-se a relação de cada controle mencionado na pesquisa, considerando-se
seu enquadramento na subdivisão dos domínios da norma \iso, e
realizou-se diagnóstico particular de cada domínio descritos a seguir: 

\begin{enumerate}
\item Política de Segurança

A Farmacêutica A apresentou nesse bloco graus de aderência entre 89,29\% e
97,73\%, como mínimo encontrado no grupo de gerentes e máximo no grupo dos
efetivos. Obtendo no consolidado o grau de aderência de 93,63\%.
Pode-se verificar que na percepção da empresa existe, uma Política de
Segurança da Informação, uma pessoa responsável pela gestão da segurança da
informação e divulgação do instrumento aos colaboradores.


\item Segurança Organizacional

A Farmacêutica A apresentou nesse bloco graus de aderência entre 72,50\% e
85,00\%, como mínimo encontrado no grupo dos diretores e máximo no grupo dos
terceiros. Obtendo no consolidado o grau de aderência de 80,88\%.
Sendo identificado na percepção dos diretores que a Farmacêutica A, não possui
um fórum de segurança e definição clara e atualizada das atribuições de
responsabilidades associadas à \SI totalmente aplicável a necessidade da
empresa.

\item Classificação e Controle dos Ativos de Informação

A Farmacêutica A apresentou nesse bloco graus de aderência entre 81,25\% e
90,91\%, como mínimo encontrado no grupo dos diretores e máximo no grupo dos
efetivos. Obtendo no consolidado o grau de aderência de 86,45\%.
Pode-se verificar, que conforme percepção dos colaboradores,
os ativos de informação da Farmacêutica A recebem um  nível intermediário de
proteção.

\item Segurança em Pessoas

Este domínio apresentou aderência entre 84,38\% e 91,41\%, como mínimo
encontrado no grupo dos diretores e máximo no grupo dos terceiros. Obtendo no
consolidado o grau de aderência de 87,82\%.
A Farmacêutica A, conforme percepção, se mostra atenta a este ponto,
adotando critérios de  seleção e política de pessoal, adotando termos, como o
de confidencialidade e condições de trabalho.

\item Segurança física e de ambiente

Nesse domínio identificou-se graus de aderência entre 76,79\% e 93,75\%, como
mínimo encontrado no grupo dos gerentes e máximo no grupo dos terceiros.
Obtendo no consolidado o grau de aderência de 84,96\%.
Pode-se verificar que, na percepção dos gerentes a falta de conhecimento e
divulgação sobre o processo de fornecimento de energia e segurança no
cabeamento, o que causou uma queda na porcentagem percebida. A Farmacêutica
A necessita divulgar melhor seus processos e para que a informação atinja
todos os seus colaboradores.

\item Gerenciamento das Operações e Comunicação

 A Farmacêutica A apresentou nesse bloco graus de aderência entre 78,13\% e
 82,39\%, como mínimo encontrado no grupo dos diretores e máximo no grupo dos
 efetivos. Obtendo no consolidado o grau de aderência de 80,40\%.
 Sendo identificado que em todos os grupos houve falta de conhecimento e
 divulgação sobre os processos e políticas de gerenciamento das operações e
 comunicação. A Farmacêutica A necessita  aprimorar esse domínio realizando o
 alinhamento estratégico com seus colaboradores para garantir que este seja
 conhecida por todos.

\item Controle de Acesso

A Farmacêutica A apresentou nesse bloco graus de aderência entre 87,50\% e
93,75\%, como mínimo encontrado no grupo dos diretores e máximo no grupo dos
terceiros. Obtendo no consolidado o grau de aderência de 91,01\%.
A Farmacêutica A tem como necessidade aprimorar os controles de acesso a
informação e aos processos do negócio.

\item Desenvolvimento e Manutenção de Sistemas

Nesse domínio identificou-se graus de aderência entre 82,29\% e 92,86\%, como
mínimo encontrado no grupo dos terceiros e máximo no grupo dos gerentes.
Obtendo no consolidado o grau de aderência de 85,64\%.
Pode-se verificar que na percepção dos colaboradores da Farmacêutica A, que
os mecanismos de segurança dos sistemas, criptografia e processos de
desenvolvimento e suporte, não atinge os melhores níveis de atualização
aplicáveis a todos os sistemas.

\item Gestão de Continuidade do Negócio

Este domínio apresentou aderência entre 78,13\% e 93,75\%, como mínimo
encontrado no grupo dos terceiros e máximo no grupo dos diretores. Obtendo no
consolidado o grau de aderência de 85,74\%.
Identificou-se a preocupação com a continuidade do negócio, sendo na
percepção dos diretores e gerentes o nível mais alto de conhecimento sobre
este domínio, notou-se que nos colaboradores de nível hierárquico mais baixo,
efetivos e terceiros o índice de conhecimento deste domínio é menor.

\item Conformidade

A Farmacêutica A apresentou nesse bloco graus de aderência entre 75,00\% e
84,85\%, como mínimo encontrado no grupo dos diretores e máximo no grupo dos
efetivos. Obtendo no consolidado o grau de aderência de 80,48\%.
Identificou-se na percepção dos diretores e gerentes o nível mais baixo de
aderência a gestão de conformidade, o que indica que a empresa necessita de
melhores técnica e controles atualizando a sua política de conformidade.

\item Gestão de Contratos

Nesse domínio identificou-se graus de aderência entre 78,57\% e 91,23\%, como
mínimo encontrado no grupo dos gerentes e máximo no grupo dos efetivos.
Obtendo no consolidado o grau de aderência de 85,53\%.
Pode-se verificar, que na percepção dos colaboradores da Farmacêutica A,
existe uma política de gestão de contratos definindo todos os itens deste
domínio, e que embora não atinjam os melhores níveis de atualização e
divulgação a todos os colaboradores, necessita uma atenção maior a
divulgação e aplicabilidade dos controles sobre gestão de contratos.

\end{enumerate}

\subsection{Limitações do método}

O teste realizado por meio dessa pesquisa, para avaliar o grau de conformidade
que a organização tem em relação aos controles sugeridos no código de conduta
de gestão de \SI definidos pela norma \iso, foi baseado no
instrumento composto por \cite[pp. 143{--}156]{semola03}. Para personalizar
o referido instrumento às necessidades desse trabalho, houve adaptações nos
formatos das questões e no critério de pontuação. É importante ressaltar que
esse tipo de teste é superficial, ou seja, um diagnóstico simples baseado em
afirmações objetivas com pontuação associada que irá revelar o índice de
conformidade da Farmacêutica A  \cite{semola03}.

As limitações do  método são devidas principalmente à:

\begin{enumerate}

  \item Coleta de dados:

  \begin{itemize}

    \item Número de Respondentes na pesquisa; embora o questionário tenha sido
    respondido por mais de um sujeito, há de se destacar que certamente estes
    manifestaram a sua opinião pessoal o que pode não coincidir com a
    percepção da empresa como um todo. Desta maneira, não é aconselhável fazer
    generalizações. Assim, novas pesquisas com maior profundidade são
    recomendadas dentro da empresa  de modo a obter dados mais representativos
    em relação às praticas pesquisadas.

  \end{itemize}

  \item Validade das variáveis:

  \begin{itemize}

    \item As variáveis foram escolhidas com base na norma \iso e tiveram como
    objetivo refletir as práticas organizacionais que orientam a empresa para
    a \SI. Entretanto, não se pode garantir que a escolha destas variáveis
    foram a de melhor representatividade para a realidade Brasileira no
    sentido de caracterizar as relações testadas;

    \item Assim, recomenda-se um estudo mais profundo para testar a relação
    das variáveis com a estratégia empresarial e com resultados e ações da
    empresa para garantir a \SI;

    \item Finalmente, devido à experiência profissional do pesquisador na área
    em questão, poderia ter ocorrido uma certa influência pessoal inconsciente
    na seleção e interpretação dos dados. Entretanto, isso pode ser superado
    devido ao rigor, conscientização e objetividade no uso do método científico.

  \end{itemize}

\end{enumerate}

