\section{HTML5 e a evolução dos navegadores}

Os navegadores evoluiram muito nos ultimos anos e com essa evolução
veio a possibilidade de utilização de tecnologias que integram
diretamente com o navegador, provendo muitas possibilidades de uso com
a vantagem de terceirizar o trabalho da implementação multi-plataforma
de uma aplicação, pois as empresas que desenvolvem os navagadores
terão todo esse trabalho pelo desenvolvedor. Essa se tornou uma das
grandes vantagens do HTML5, e com sua evolução constante, é possível
contruir diretamente no navegador muitas coisas que atualmente necessitam
de ferramentas de terceiros, apenas utilizando javascript para a
manipulação.

\subsection{Javascript e sua evolução}

Javascript é uma linguagem que foi criada em 1995 por Brendan Eich,
um engenheiro da netscape, e foi lançada no começo de 1996 com o
netscape 2 \cite{mdnjavascript}, sendo padronizada pela Ecma
international em 1997, lançando assim a primeira versão do ECMAScript.
De acordo com \cite{flanagan2006javascript}, Javascript é uma linguagem de programação
com capacidades de Orientação a objetos e que tem como uma das suas principais
utilizações a manipulação de objetos em navegadores, sendo que, nesse contexto
ela tem seu propósito extendido com objetos que permitem aos scripts uma interação com o usuário,
controlando o navegador e alterando o conteúdo do documento que aparece na janela do navegador.
Desde sua padronização, o Javascript o javascript vem sendo alterado e
recebendo algumas atualizações, sendo que a versão comummente
utilizada (e considerada estável) é a versão 3 padronizada em 1999.

\subsection{CSS e sua evolução}

CSS é uma linguagem para criação de folhas de estilo, que foi criada
para facilitar a criação de páginas para internet, comparada as tecnicas da época de
1990, o CSS fornece um controle bem maior sobre as páginas \cite{schmitt2009css}.
O CSS interage com um documento HTML, dando a ele uma melhor visualização, manipulando
fontes, cores e espaçamentos, assim deixando a diagramação e visualização do documento
separado da estrutura do mesmo, permitindo assim ter uma página semanticamente correta
e apenas manipulando a visualização utilizando CSS.
A versão mais utilizada atualmente, e considerada estável para utilização, é a versão 2
que se tornou padrão em maio de 1998. \cite{zeldman2009designing}(pg. 248)
A versão 3 está em desenvolvimento e alguns dos navegadores atuais mais populares suportam
já suportam muitas de suas funcionalidades, apesar de o CSS3 estar em constante evolução.

\subsection{HTML e sua evolução}

HTML é uma linguagem de marcação de hipertexto que é utilizado como base para a internet
atual. O HTML mudou bastante desde sua versão inicial em 1991
\cite{powell2003html}, no início o HTML não era muito definido, e cada
navegador definia novas tags, que tinham funções diferentes em cada
navegador, não seguindo um padrão específico, o que dificultava
bastante o trabalho dos desenvolvedores da época. Com o passar do
tempo o IETF (Internet Engeenering Task Force) começou a padronizá-lo em 1995, lançando a
primeira versão padronizada do HTML, que ficou conhecida como HTML 2.0.
Com o tempo o HTML foi se tornando mais padronizado, ganhando validações e novas integrações
(com CSS por exemplo), tornando-o mais versátil e adequado as novas necessidades da
internet.
Essa padronização resolveu vários problemas de fragmentação, onde cada
browser implementava sua funcionalidade específica, pois os
navegadores puderam começar a seguir as especificações padronizadas,
facilitando assim as implementações de cada navegador, que agora implementavam com
menos frequência o seu próprio estilo de marcação.
A ultima versão do HTML que está em desenvolvimento é o HTML5, que traz funcionalidades
que dão um olhar diferente para a internet, ou seja, ao invés de apenas se preocupar com texto
e formatação, o HTML5 visa atender as necessidades multimídia da internet, cobrindo
todos os espaços multimídia que tiveram que ser contornados com outras tecnologias,
como por exemplo vídeo, audio e desenho.
Com o crescimento do HTML, algumas coisas foram alteradas na parte de visualização,
removendo algumas tags que eram utilizadas para isso, como a tag font
por exemplo.
Com a remoção dessas tags surgia a utilização de outra forma para
estilização de páginas, o CSS.

\subsection{A evolução dos navegadores}

Os navegadores nasceram muito antes da interface gráfica,
e é possível notar sua constante evolução para suprir as necessidades
dos usuários e desenvolvedores. \cite{robbins2006web} No início, os
navegadores eram apenas texto preto sobre um fundo cinza, e foi assim
nos primórdios da internet, enquanto o Mosaic e o Lynx eram os
browsers modo texto famosos. Em 1994 foi lançado o netscape 0.9, que
trouxe várias inovações para a internet, e dois anos depois a
Microsoft contra ataca com o Internet Explorer 3.0, com várias
funcionalidades novas, inclusive o suporte a folhas de estilo (e
introduzindo o CSS). e iniciando o que chamam de "A guerra dos
navegadores". Essa guerra foi travada entre a Microsoft e a Netscape
por muitos anos e trouxe muitas coisas boas e ruins para a internet. O
impacto positivo foi a aceleração do desenvolvimento para essas
plataforma, e o impacto negativo foi a grande falta de padrão para os
desenvolvedores, pois cada navegador implementava um formato diferente
de HTML e etc. A Microsoft conseguiu uma grande vantagem quando lançou
o Windows 3.0 que já tinha o internet explorer gratuitamente
\cite{asleson2006foundations}, e venceu oficialmente a guerra dos navegadores quando a
Netscape foi comprada pela AOL. A Netscape deixou o código fonte
de seu navegador liberado como Open Source, e a Mozilla utilizou esse
código para começar o desenvolvimento do que futuramente seria o
Firefox.
Em 2005 foi lançada a primeira versão do Firefox e a Microsoft começa
a perder seu reinado absoluto com navegadores. O Firefox conseguiu uma
boa fatia do mercado de navegadores, e a Microsoft aos poucos vai
ficando para trás em termos de tecnologia e segurança com a versão 6
do internet explorer.
Com o passar dos anos, outros navegadores entram nessa disputa, entre
eles estão o Opera, que tem uma pequena parte do mercado, mas está em
constante desenvolvimento, e o Chrome do Google, que está entre os
mais rápidos e seguros navegadores da atualidade.
Novamente uma Guerra dos navegadores começa, mas dessa vez um pouco
mais controlada, pois existe um órgão regulamentador da internet que
todos os browsers procuram seguir e se adequar, ele se chama W3C
(World Wide Web Consortium), e seu papel nessa história é dizer o que
é padrão e o que não é, assim fazendo que a interface para os
desenvolvedores seja o mais parecida possível entre todos os
navegadores.
Ainda hoje cada navegador possui sua implementação de algumas
funcionalidades do HTML5 ou CSS3, e sua própria implementação do
interpretador de Javascript, o que faz alguns serem mais rápidos que
outros. E uma das grandes vantagens atuais, principalmente falando de
aplicações ricas, que tem um uso intenso de Javascript, é a velocidade
desse interpretador e o suporte as novas funcionalidades que o HTML5
propõe.
Os principais navegadores da atualidade são: Opera, Firefox, Internet
Explorer e Chrome. Todos estão implementando, cada um em seu ritmo, as
funcionalidades do HTML5, e estes serão usados como base para os
estudos desse trabalho.

\subsection{Jogos no navegador}
O numero de jogos de navegador cresceu nos ultimos anos e esse
desenvolvimento continua \cite{ozcan2010recent}. Esse tipo de jogo
ganhou força com a ajuda de plugins externos como o Flash player ou
o Java applets, que conseguiam um poder grande de processamento com os
recursos da época, e assim os jogos foram crescendo rapidamente.
Um dos grandes motivos do sucesso desses jogos é a possibilidade de
jogar em qualquer lugar, em curtos periodos no meio da vida cotidiana
do jogador, onde alguns movimentos no jogo vão tomar apenas alguns
minitos \cite{ozcan2010recent}.
O HTML5 tem crescido muito ultimamente para fazer muitas das coisas
que só seria possível fazer com plugins externos como o Flash, e aos
poucos está mostrando que é possível desenvolver jogos casuais sem
precisar de um plugin externo para isso.
