\section{Conclusão}

O principal objetivo dessa pesquisa foi diagnosticar, por meio de estudo de
caso, o grau de aderência de uma divisão da Indústria Farmacêutica. Visa
também apoiar a identificação de oportunidades de melhoria dos processos de
gestão da \SI, já que a empresa tem o desafio de garantir a confidencialidade,
integridade e disponibilidade da Informação. Foram identificados e analisados
os conceitos de diversos autores, especialmente a norma \iso, buscando
subsídios para as definições das dimensões de análise dos itens de avaliação.

Considerando os objetivos propostos para esta pesquisa, pode-se afirmar que a
revisão de literatura sobre os temas que sustentam este trabalho foram amplos
e suficientes para auxiliar na elaboração do instrumento.

Desta forma, diagnosticou-se que a empresa contém a totalidade dos controles
pesquisados, apesar destes não terem os melhores padrões com base nas
recomendações da norma \iso.

Com base no objetivo geral deste trabalho e nos resultados obtidos do estudo de
caso, foi possível identificar através da pesquisa que a Farmacêutica A possui
todos os 10 domínios recomendados pela norma \iso, embora não apresente os
melhores padrões recomendados. É conveniente que a empresa se atente para a
grande possibilidade de evolução, podendo atualizar seus padrões e melhorar sua
área de \SI, para garantir a gestão de riscos. Deve-se considerar, também, a
possibilidade de estagnação e de redução tendenciosa do nível de segurança por
falta de orientação.

Dos controles citados na norma, os domínios, Segurança Organizacional,
Gerenciamento das Operações e Comunicação e Conformidades foram os que
apresentaram menor índice de conformidade com a norma \iso, em sua maioria
devido a falta de atualização dos seus processos, visto como os mais frágeis
na pesquisa.

Para garantir a \SI, a empresa precisa priorizar ações que garantam o
comprometimento dos seus membros, com política definida pelos dirigentes e
constante atualização, centralizando a gestão dos controles de \SI em estrutura
própria, administrada por membros competentes.

Parte das empresas, geralmente, implementam seus controles de \SI mas não
realiza acompanhamento, o que nos dias de hoje é considerado uma falha. Dessa
forma, a empresa precisa se prevenir atualizando seus controles, além de
adotar mecanismos de proteção para evitar o acesso por pessoas não autorizadas
e evitar a falha humana e operacional que podem ocorrer entre os membros da
empresa.

As medidas para garantir \SI na organização podem ser estabelecidas
pela empresa a partir da norma \iso, a qual tem o propósito de definir regras,
padrões e instrumentos de controle que deem uniformidade a um processo,
produto ou serviço. O conjunto de controles da norma \iso, na sua parte 1,
tem como função subsidiar os responsáveis pela gestão corporativa da \SI de
qualquer empresa, visto que a norma \iso serve para orientar a padronização de
uma base comum voltada para esta prática.

A Farmacêutica A deve procurar selecionar os controles de forma organizada, ou
seja, procurar manter a ligação necessária entre os pontos para balancear o
sistema de \SI. As recomendações da norma \iso devem ser utilizadas como
critério, pois caso contrario, a \SI da organização pode não ser satisfatória e
levá-la a exposição a diversos riscos.

Os domínios não atingem a totalidade dos colaboradores, como foi verificado
durante a análise dos resultados. Alguns domínios são de maior conhecimento dos
Diretores e Gerentes, outros  de maior conhecimento de Efetivos e Terceiros.
Isso mostra que os domínios da \SI chega a cada nível hierárquico
de maneira diferente, o que impede uma melhor aderência dos domínios em sua
totalidade aos colaboradores.

As formas de controle e proteção da informação devem ser aprimoradas em todos
os níveis da instituição através da elaboração de planos de ação e de um
cuidado mais efetivo da informação.

Apesar das limitações, acredita-se que o objetivo inicial do trabalho que era
fornecer um panorama associando os controles da \SI segundo a norma \iso.

Em termos acadêmicos, o estudo propiciou uma compilação de diversos pontos
sobre o tema \SI, que poderão servir como base inicial para os novos estudos e
pesquisas. Ao pesquisador, a grata experiência e a possibilidade de
aprofundamento do conhecimento em um assunto relevante e importante para o seu
desenvolvimento acadêmico e profissional.


\subsection{Sugestões para pesquisas futuras}

Com o intuito de dar continuidade ao trabalho iniciado, seguem algumas
recomendações:

\begin{itemize}
    \item desenvolvimento de estudo de caso para determinar os requisitos de
    segurança de uma organização e quais os controles da norma \iso devem ser
    selecionados e implementados para mitigar os riscos, de acordo com sua
    realidade;
    \item realização de estudo de caso para avaliar os requisitos de segurança
    requiridos para obtenção de certificação pela parte 2 da norma britânica
    BS7799;
    \item realização de estudos visando criar recursos acadêmicos
    multidisciplinares, de formação em informática e em \SI
    para subsidiar profissionais que exerçam essas funções nas organizações.
    \item desenvolvimento de estudo para orientar sobre a seleção e aplicação
    das técnicas sistemáticas de avaliação de riscos conforme norma ISO/IEC
    31010:2009.
\end{itemize}

