\subsection{Teoria Geral do Contratos}

\subsubsection{Contratos}

A idéia de um contrato absolutamente paritário é aquela ínsita ao direito
privado. Duas pessoas, ao tratarem de um objeto a ser contratado, discutem
todas as cláusulas detalhadamente, propõem e contrapõem a respeito de preço,
prazo, condições, formas de pagamento etc., até chegarem ao momento
culminante, que é a conclusão do contrato. Nesse tipo de contrato,
sobreleva-se a autonomia da vontade: quem vende ou compra; aluga ou toma
alugado; empresta ou toma emprestado está em igualdade de condições para impor
sua vontade nesta ou naquela cláusula, transigindo num ou noutro ponto da
relação contratual para atingir o fim desejado. \cite{venosa06}

O contrato torna-se hoje, portanto, um mecanismo funcional e instrumental da
sociedade em geral e da empresa.
A economia de massa exige contratos impessoais e padronizados.

O contrato é um \emph{produto espiritual}. Uma vez livremente pactuado, deve
ser seguido.

Para \citeonline{venosa06}, um contrato válido e eficaz deve ser cumprido pelas
partes: \emph{pacta sunt servanda}. O acordo de vontades faz lei entre as
partes, dicção que não pode ser tomada peremptória, aliás, como tudo em
Direito.

Ninguém pode alterar unilateralmente o conteúdo do contrato, nem pode o juiz,
como princípio, intervir nesse conteúdo.

O contrato, abrange nesse conceito todos os negócios jurídicos resultantes de
acordo de vontades, de modo a uniformizar sua feição e excluir qualquer
controvérsia, seja qual for o tipo de contrato, desde que se tenha um acordo
bilateral ou plurilateral de vontades. \cite{diniz09}

\bigskip
\noindent
\textbf{Contratos em Geral}

De acordo com \citeonline{diniz09}, contrato é o acordo de duas ou mais vontades, na
conformidade da ordem jurídica, destinado a estabelecer uma regulamentação de
interesses entre as partes, com o escopo de adquirir, modificar ou extinguir
relações jurídicas de natureza patrimonial.

\begin{enumerate}
  \item Requisitos (CC, ART. 104, Incisos I, II, III)
  \begin{itemize}
    \item{Subjetivos}
    \begin{itemize}
      \item Existência de duas ou mais pessoas.
      \item Capacidade genérica para praticar os atos da vida civil.
      \item Aptidão específica para contratar.
      \item Consentimento das partes contratantes
    \end{itemize}
    \item{Objetivos}
    \begin{itemize}
      \item Licitude do objeto contratado.
      \item Possibilidade física ou jurídica do objeto do negócio jurídico
      \item Determinação do objeto do contrato.
      \item Economicidade de seu objeto.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\bigskip
\noindent
\textbf{Princípios fundamentais do direito contratual}

\begin{enumerate}
  \item Princípio da autonomia da vontade e da função social do contrato

  Consiste no poder das partes de estipular livremente, como melhor lhes
  convir mediante acordo de vontades, a disciplina de seus interesses,
  suscitando efeitos tutelados pela ordem jurídica, envolvendo, além da
  liberdade de criação do contrato, a liberdade de contratar ou não contratar,
  de escolher o outro contratante e de fixar o controle contratado, limitadas
  pelo princípio da função social do contrato, pelas normas de ordem pública,
  pelos bons costumes e pela revisão judicial dos contratos.

  \item Princípio do consensualismo

  Segundo esse princípio, o simples acordo de 2 ou mais vontades basta para
  gerar contrato válido, pois a maioria dos negócios jurídicos bilaterais é
  consensual, embora alguns, por serem solenes, tenham sua validade
  condicionada a observância de certas formalidades legais.

  \item Princípio da obrigatoriedade da convenção

  Por esse princípio, as estipulações feitas no contrato deverão ser fielmente
  cumpridas, sob pena de execução patrimonial contra o inadimplente. O ato
  negocial, por ser uma forma jurídica, constituindo lei entre as partes, é
  intangível, a menos que ambas as partes ou rescindam voluntariamente ou ajam
  a escusa por caso fortuito ou força maior (CC, art. 393, parágrafo único),
  de tal sorte que não se poderá alterar seu conteúdo, nem mesmo
  judicialmente. Entretanto, tem-se admitido, ante o princípio do equilíbrio
  contratual ou da equivalência material das prestações, que a força
  vinculante dos contratos seja contida pelo magistrado em certas
  circunstancias excepcionais ou extraordinárias que impossibilitem a previsão
  de excessiva onerosidade do cumprimento da prestação (Lei n. 8.078/90, arts.
  6o, V, e 51; CC, arts. 317, 478, 479 e 480).

  \item Princípio da relatividade dos efeitos do contrato

  Por esse princípio, a avença apenas vincula as partes que nela intervieram,
  não aproveitando nem prejudicando terceiros, salvo raras exceções.

  \item Princípio da boa fé

  Segundo esse princípio, na interpretação do contrato, é preciso ater-se mais
  à intenção do que ao sentido literal da linguagem, e, em prol do interesse
  social de segurança das relações jurídicas, as partes deverão agir com
  lealdade e confiança recíprocas, auxiliando-se mutuamente na formação e
  execução do contrato.

\end{enumerate}

\bigskip
\noindent
\textbf{Formação do contrato}

\begin{enumerate}

  \item Elementos indispensáveis à constituição do contrato

  Acordo de vontades das partes contratantes, tácito ou expresso, que se
  manifesta de um lado pela oferta e de outro pela aceitação A proposta e
  aceitação são elementos indispensáveis à formação do contrato, e entre elas
  gira toda a controvérsia sobre a força obrigatória do contrato, sobre o
  momento exato em que ambas se fundem para produzir a relação contratual e
  sobre o lugar em que se reputará celebrado o negócio jurídico

  \item Fases da formação do vínculo contratual
  \begin{itemize}
    \item Negociações preliminares

    Consistem nas conversações prévias, sondagens e estudos sobre os
    interesses de cada contraente, tendo em vista o contrato futuro, sem que
    aja qualquer vinculação jurídica entre os participantes, embora
    excepcionalmente surja responsabilidade civil no campo da culpa aquiliana.

    \item Proposta

    A oferta ou a proposta é uma declaração receptícia de vontade, dirigida
    por uma pessoa à outra (com quem pretende celebrar um contrato), por força
    da qual a primeira manifesta sua intenção de se considerar vinculada, se a
    outra parte aceitar.

    \item Obrigatoriedade

    A obrigatoriedade da oferta consiste no ônus, imposto ao proponente, de
    não a revogar por um certo tempo a partir de sua existência sob pena de
    ressarcir perdas e danos, substituindo até mesmo em face da morte ou
    incapacidade superveniente do proponente antes da aceitação, salvo se
    outra houver sido a intenção. Porém, essa sua força vinculante não é
    absoluta, pois o CC, arts. 427 e 428, I a IV, reconhece alguns casos em
    que deixara de ser obrigatórios (RJT, 53:675).

    \item Aceitação

    A aceitação é a manifestação da vontade, expressa ou tácita da parte do
    destinatário de uma proposta, feita dentro do prazo, aderindo a esta em
    todos os seus termos, tornando o contrato definitivamente concluído, desde
    que chegue, oportunamente, ao conhecimento do ofertante.

    \begin{itemize}
      \item Não existe obediência a determinada forma, salvo nos contratos
            solenes, podendo ser expressa ou tácita (CC. art. 432).
      \item Deve ser oportuno (CC, arts. 430 e 431).
      \item Deve corresponder a uma adesão integral à oferta.
      \item Deve ser conclusiva e coerente.
    \end{itemize}

    \item Retratação do aceitante

    O aceitante poderá arrepender-se, desde que sua retratação chegue ao
    conhecimento do ofertante antes da aceitação ou juntamente com ela.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\bigskip
\noindent
\textbf{Efeitos decorrentes da obrigatoriedade do contrato}

\begin{itemize}
  \item Cada contratante fica ligado ao contrato sob pena de execução ou de
  responsabilidade de perdas e danos.
  \item O contrato deve ser executado como se fosse lei para os que o estipularam.
  \item O contrato é irretratável e inalterável, não podendo um dos contraentes
  dele se libertar ad nutum pois o liame obrigacional só poderá ser desfeito
  com o consentimento de ambas as partes, a menos que aja clausula que permita
  a uma delas a exoneração por sua exclusiva vontade, que esse efeito resulte
  da própria natureza do contrato ou que se tenha pactuado o direito de
  arrependimento.
  \item O juiz deverá observar estritamente o contrato, salvo naquelas hipóteses
  em que se poderá modificá-lo, como sucede na imprevisão, força-maior ou caso
  fortuito.
\end{itemize}

\bigskip
\noindent
\textbf{Política de contratos da Farmacêutica A}

\begin{description}

  \item[Objetivo] Formalizar as condições comerciais negociadas entre a
  Farmacêutica A e os fornecedores de produtos e/ ou serviços, visando
  resguardar todos os direitos da Farmacêutica A.

  \item[Elegibilidade] São elegíveis para a gestão e administração de
  Contratos, os colaboradores com grau de responsabilidade formal frente à
  Farmacêutica A: Supervisor, Chefe de Seção, Coordenador, Gerente ou Diretor.

  \item[Diretrizes] Contrato é a formalização da vontade das partes
  contratantes, tendo como  principal efeito a criação de obrigações e
  direitos por elas assumidos. Tem por objetivo adquirir, resguardar,
  transferir, modificar ou extinguir direitos. Desta maneira, é imprescindível
  que o Contrato, além de claro e objetivo, seja também válido sob a ótica
  jurídica, contendo todos os requisitos legais exigidos.

  \begin{itemize}
    \item Necessidade de Contratos

Existem casos em que as negociações envolvendo a Farmacêutica A devem ser
sustentadas por meio de contratos, dentre eles:
Apontado como exigência pela contraparte (neste caso, é sugerida a utilização
de modelo-padrão de contrato da Farmacêutica A).
Prestação de serviços:
Com valor representativo, exceto para serviços especializados de auditoria e
consultoria onde a formalização deverá ser realizada por meio de proposta
comercial.
Possibilite impacto negativo nas operações da Farmacêutica A (exemplos:
manutenção de sistemas, entregas críticas; não limitando-se apenas a esses
casos).
Com pagamento de duas ou mais parcelas.
Pontual que ocorrerá por mais de três vezes durante um período de 12 meses.
Que represente risco trabalhista para a Farmacêutica A (exemplo: mão-de-obra
terceirizada).
Que contemple troca de informações confidenciais da Farmacêutica A ou de seus
clientes e parceiros.

  \item Vigência do Contrato

O Gestor de Contratos deve ficar atento para o prazo de vigência do Contrato.
Via de regra, a sua duração é determinada pelo prazo estipulado pelas partes,
ou pela concretização de uma condição nele estabelecida. Vencido o prazo ou
verificada a condição, o Contrato se finda.

O prazo de duração de um Contrato não deve ser superior a 2 ou 3 anos, exceto
nos casos em que a necessidade seja devidamente justificada e previamente
acordada com o departamento Jurídico (como por exemplo alguns casos de
contratos comerciais de co-marketing), e não deverá existir renovação
automática.

Para renovação de um Contrato deverá ser realizada uma reavaliação de custos e
performance do fornecedor auxiliado por um processo de cotações.

  \item Terceirização de Serviços

Tem sido freqüente o ajuizamento de ações trabalhistas contra a Farmacêutica A
por empregados de empresas contratadas para prestação de serviços. Dessa
forma, todas as cautelas devem ser adotadas na contratação e seleção dessas
empresas, especialmente no caso de terceirização de serviços, de modo a
prevenir e a reduzir o impacto desses litígios.

É recomendável que o Gestor de Contratos, ao contratar uma empresa de
prestação de serviços, atente que:

      \begin{itemize}
        \item a atividade terceirizada se enquadre em sua atividade-meio.
        \item a empresa terceirizada seja idônea.
        \item a empresa terceirizada comprove, periodicamente, a correção
        quanto aos recolhimentos previdenciários e fundiários de seus
        empregados disponibilizados para trabalhar na Farmacêutica A.
      \end{itemize}

  \end{itemize}

\end{description}


\bigskip
\noindent
\textbf{Principais tipos de contrato identificados na Farmacêutica A}

\begin{description}

  \item[Prestação de Serviços] É toda espécie de atividade (serviço ou
  trabalho) lícita, material ou imaterial, sem subordinação do prestador e
  mediante remuneração. É recomendável que o pagamento seja realizado depois
  de prestado o serviço ou após o cumprimento de cada etapa da prestação,
  conforme cronograma que deverá ser ajustado entre as partes.

  \item[Contrato de Transporte]  É o contrato pelo qual uma parte se obriga a
  conduzir, de um lugar para outro, pessoas ou coisas, mediante retribuição.
  No transporte de pessoas, a remuneração chama-se passagem; no de coisas,
  chama-se frete. O documento, no transporte de passageiros, chama-se bilhete;
  no de coisas, conhecimento.

\end{description}

\subsubsection{O Gestor de Contratos}
Com o movimento de melhoria de processos dentro das grandes organizações, já
na década passada, as empresas americanas começaram a implementar novos
modelos de gestão de contratos empresariais, com foco na melhoria de
\emph{performance}, redução de custos, riscos e aumento de conformidades.

Para \citeonline{freitas09}, a gestão de contratos passa a ter uma abrangência
corporativa, não somente departamental.

A gestão de contratos é a administração oficiosa de interesses alheios feita
sem procuração \cite{bevilaqua72}.

O gestor de contratos é um funcionário da administração, designado pelo
ordenador de despesas, com a atribuição de acompanhar e fiscalizar a execução
do contrato. Sua designação deverá estar prevista no instrumento contratual,
ou formalizada em termo próprio, ou ainda em uma rotina interna, definindo
suas atribuições e competências.

Os gestores são profissionais dos diversos departamentos da empresa, como
Tecnologia da Informação, Marketing, Vendas, Manutenção, Qualidade, RH, entre
outros, e que são responsáveis pela execução de contratos das suas áreas
\cite{freitas09}.

O gestor é o representante legal da administração para acompanhar a execução
do contrato. Assim, deve agir de forma pró-ativa e preventiva, observar o
cumprimento, pela contratada, das regras previstas no instrumento
contratual, buscar os resultados esperados no ajuste e trazer benefícios e
economia para a organização.

\bigskip
\noindent
\textbf{Atribuições}

A eficiência de um contrato está diretamente relacionada com o acompanhamento
de sua execução. O gestor do contrato tem grande responsabilidade pelos seus
resultados, devendo observar o cumprimento. A Lei 8.666/93 atribui ao gestor
autoridade para acompanhar sistematicamente o desenvolvimento do contrato, o
que lhe possibilita corrigir, no âmbito de sua esfera de ação e no tempo
certo, eventuais irregularidades ou distorções existentes.

A atuação do gestor é detectar a necessidade de alterar uma condição
contratual (prazo de entrega dos materiais, em caso de um contrato de
fornecimento, por exemplo: A ele compete elaborar a justificativa técnica e
demonstrar claramente a necessidade do adiantamento. Mas não pode nem dar o
parecer jurídico nem assinar o aditivo, pois esses atos constituem atribuição
de outros setores e pessoas que não o gestor.

Nesse sentido o art. 67, estabelece que as decisões e providências que
ultrapassarem a competência do representante deverão ser encaminhadas a seus
superiores em tempo hábil para adoção das medidas convenientes.
Desta forma, a competência para resolver determinado problema pode não ser do
gestor. Todavia, é sua obrigação encaminhar o caso em tempo hábil para a
autoridade responsável por sua solução.

Em certos casos há necessidade de tomar providências em lugar do titular do
direito, para prevenir graves prejuízos \citeonline{diniz09}.

O gestor deve conhecer os vários setores e também as pessoas envolvidas nos
processos de contratação, pois é preciso saber a quem encaminhar uma dúvida.

De acordo com \citeonline{granziera}:
\begin{singlespace}
\begin{citacao}{4cm}{0cm}\footnotesize \emph
   ``No que se refere à execução do objeto propriamente dita, ao gestor do
    contrato compete, antes de tudo, conhecer tanto a legislação que rege
    o contrato como os termos do instrumento contratual e seus anexos, as-
    sim como a proposta técnica da contratada, quando for o caso, e sua
    proposta comercial, além das normas técnicas aplicáveis à execução do
    objeto, quando couber.''
\end{citacao}
\end{singlespace}

O gestor de contratos, ao atuar no acompanhamento e na fiscalização da
execução o objeto do contrato, toda vez que deparar com um fato não previsto
contratualmente ou contrário ao estipulado no ajuste, deve providenciar as
devidas notificações, justificando sempre suas ações.

\bigskip
\noindent
\textbf{Funções do Gestor de Contratos para a Farmacêutica A}


O Gestor de Contratos é o colaborador responsável pela administração de um ou
mais contrato(s) celebrado(s) entre a Farmacêutica A e o(s) fornecedor(es) de
produtos e/ ou serviços, compreendendo as seguintes funções:

\begin{itemize}

    \item garantir o cumprimento de todos os requisitos legais e de controles
    internos vigentes à época da contratação ou prestação de serviços.

    \item responder por todo e qualquer questionamento da Administração (e das
    áreas de Auditoria e Controles Internos) em relação ao contrato/ fornecedor.

    \item possuir todo o histórico atualizado a respeito do fornecedor.

    \item se responsabilizar pelos atos praticados por, ou junto a, este fornecedor.

    \item cumprir os requisitos de seleção de fornecedores (número mínimo de
    cotações, padrões técnicos, etc.).

    \item negociar as melhores condições comerciais para a Farmacêutica A (ou
    utilizar a área de Suprimentos para a negociação).

    \item garantir que todo e qualquer pagamento a um fornecedor seja relacionado
    com a contra-prestação de um serviço ou entrega de mercadoria (deixando claro
    qual a prestação do serviço objeto desse pagamento).

    \item obedecer às condições comerciais negociadas quando dos pagamentos.

    \item cumprir a vigência do contrato, renovando-o caso necessário.

    \item arquivar os Contratos e/ ou instrumentos modificativos bem como
    respectivos anexos pelo período de sua vigência.

    \item enviar uma via do Contrato assinado para o departamento Jurídico.

\end{itemize}
