\section[Introdução]{INTRODUÇÃO}

A web tem crescido muito nos últimos anos, e suas novas ferramentas trazem várias
facilidades para desenvolver aplicações para a mesma, e isso também pode ser aplicado
a jogos casuais, trazendo também para os games uma facilidade de distribuição e portabilidade,
por utilizar apenas de um navegador compatível com as novas tecnologias
para que o jogo seja executado. As principais tecnologias utilizadas
para tal finalidade são Javascript, HTML e CSS.

Javascript é uma linguagem de programação com capacidades de orientação a objetos comumente utilizada em
navegadores. \cite{flanagan2006javascript}. Nesse contexto ela tem seu propósito estendido com objetos que permitem
aos scripts uma interação com o usuário, controlando o navegador e alterando o conteúdo
do documento que aparece na janela do navegador.
Utilizando a interação com o navegador que o Javascript proporciona, é possível movimentar
objetos pelo navegador, adicionar conteúdo, criar novos objetos, fazer desenhos, guardar
informações, entre outras coisas, bastando manipular o conteúdo HTML da página.

O padrão HTML é uma linguagem de marcação de hipertexto que é utilizado como base para a internet
atual. O HTML mudou bastante desde sua versão inicial em 1991.
No início o HTML não era muito definido, e não tinha um padrão, até que que a
IETF começou a padronizá-lo em 1995, lançando a
primeira versão padronizada do HTML, que ficou conhecida como HTML 2.0. \cite{powell2003html}.
Com o tempo o HTML foi se tornando mais padronizado, ganhando validações e novas integrações
(com CSS por exemplo), tornando-o mais versátil e adequado às novas necessidades da
web. Outra vantagem que a padronização trouxe foi a facilidade de implementação pelos
navegadores, que agora implementavam com menos frequência o seu próprio estilo de marcação.
A ultima versão do HTML desenvolvida é o HTML5, que traz funcionalidades que dão um
olhar diferente para a internet, ou seja, ao invés de apenas se preocupar com texto
e formatação, o HTML5 visa atender às necessidades multimídia da internet, cobrindo
todos os espaços multimídia que tiveram que ser contornados com outras tecnologias,
como por exemplo vídeo, audio e desenho.
Com o crescimento do HTML, surgiu a necessidade de separar o conteúdo
da visualização, e essa foi a principal motivação para o nascimento de
uma linguagem intermediária, e para isso o CSS foi criado.
Com essa criação foi possível remover algumas tags do HTML que eram utilizadas
para a formatação, como a tag font por exemplo, e esse tipo de
estilização começou a ser feita apenas com CSS.

CSS é uma linguagem para criação de folhas de estilo, que interage com um documento
HTML, dando a ele uma melhor visualização, manipulando fontes, cores e espaçamentos.
A versão 2 do CSS se tornou padrão em maio de 1998 conforme
\citeonline{zeldman2009designing},
e atualmente está sendo desenvolvida a versão 3, que já está parcialmente implementada
nos navegadores compatíveis com HTML5, apesar de ainda estar em construção (assim como o HTML5).

Utilizando essas tecnologias emergentes da web é possível fazer jogos casuais simples
e divertidos. Uma das definições que ajuda a resumir um jogo casual
mencionada por \citeonline{trefry2010casual} é:

\begin{singlespacing}
\begin{citacao}{4cm}{0cm}\footnotesize \emph
      Um jogo casual não exige do jogador horas de
      dedicação para cada seção de jogo, o jogo deve ser jogado aos poucos, em pequenas
      porções, isso vai ajudar o jogo a se adequar a quantidade de tempo que os jogadores
      de jogos casuais podem dedicar a ele.
\end{citacao}
\end{singlespacing}

A tecnologia que domina o mercado de jogos casuais atualmente é o Adobe Flash, que devido
a sua grande adoção na época que a internet carecia de multimídia, se tornou "padrão"
em todos os computadores atuais, apesar de ser um software de terceiros instalado
como textit{plugin} para os navegadores. Java tem uma pequena porcentagem no total de jogos
na web, e é pouco usada ultimamente, diferentemente do framework Unity, que pode exportar
os games para a web, e tem crescido bastante desde seu lançamento.

O HTML5 traz a possibilidade de suprir várias funcionalidades de cada uma dessas tecnologias,
com a vantagem de ser um padrão implementado pelas empresas que desenvolvem os navegadores
mais conhecidos do mercado, e que já estão fazendo seus versões para celulares e
video games, abrindo mais possibilidades para um jogo simples estar disponível em mais plataformas.

O objetivo desse trabalho é apresentar os conceitos e utilizações das novas ferramentas utilizadas
nos navegadores compatíveis com HTML5, focando principalmente em HTML5
e Javascript, mostrando as possibilidades de inovação e negócio que as novas tecnologias implementadas
nos navegadores compatíveis com HTML5 trazem para o mundo de
desenvolvimento de jogos casuais, e comparando-as com as tecnologias existentes no mercado.

Será abordada a história do HTML, mostrando sua evolução com o passar do tempo, chegando
a seu estado atual, explorando quais as suas finalidades e quais os problemas que ele foi criado para resolver.
Logo em seguida será abordada a história do Javascript e sua evolução até seu estado
atual, mostrando qual a sua ligação com o HTML e como a sua evolução é importante
para o futuro da web, não somente com páginas comuns, mas com experimentos multimídia também.

Será apresentada também uma introdução ao CSS e seu uso, para assim formar "o ciclo
do HTML5", que é formado por HTML, Javascript e CSS.

Com uma visão maior de HTML5, o trabalho vai focar em seus recursos e como isso pode
ser usado para o desenvolvimento de games. O principal objetivo é
descrever cada um de seus recursos-chave e mostrar passo a passo, com exemplos, onde ele pode ser aplicado e porque isso
é viável e útil, comparando com as tecnologias existentes no mercado atualmente.

Para mostrar as características do HTML5 para o desenvolvimento de
games e sua aplicação o trabalho foi dividido em quatro partes
distintas. A primeira parte conta um pouco sobre o nascimento e
evolução das principais ferramentas para o desenvolvimento de jogos
nesse campo, a segunda mostra um pouco sobre a definição de jogos casuais e como
eles evoluiram desde seu nascimento. Após falar um pouco de história e
passar um pouco de definições, será mostrado na terceira parte as
principais ferramentas para se construir um jogo utilizando as
ferramentas que o HTML5 provê. Para finalizar, na quarta parte é
mostrada uma comparação das tecnologias que são utilizadas atualmente
com o HTML5, mostrando as vantagens e desvantagens de cada tecnologia,
utilizando itens como performance, dependências, portabilidade,
recursos e viabilidade para a comparação.
