\section{Questionário}

Esta pesquisa tem por objetivo avaliar o grau de aderência
desta empresa às recomendações de segurança da
informação da norma internacional ISO/ IEC 17799:2001. Deste
modo, para ter dados referenciais da sua organização, gostaria de
contar com sua colaboração respondendo às questões abaixo.

Esta pesquisa é de cunho científico, tendo como premissa à
preservação da confidencialidade das informações. Esta
é, também, uma boa oportunidade para avaliar o controle de
\SI da sua empresa, pois respondendo este
questionário, você receberá o índice de conformidade de sua
empresa com esta norma ISO 17799, de acordo com o escopo desta
pesquisa. \\

\hspace{-2cm}Obrigada! \\
\newlength{\tabquestwidth}
\setlength{\tabquestwidth}{7cm}

\hspace{-2cm}\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|}
  \hline
  \tabitem INFORMAÇÕES SOBRE O RESPONDENTE \\
  \hline
  Cargo: \\
  Efetivo ( \ ) \ \ Terceiro ( \ ) \\
  \hline
\end{tabularx}

\bigskip

\hspace{-2cm}\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{\tabquestwidth}|X|X|X|X|X|}
  \hline
  \multicolumn{6}{|l|}{\tabitem POLITICA DE SEGURANÇA} \\
  \hline
  \cabecalhotabela
  \hline
  \cellitem A organização possui uma política de Segurança da Informação
           (SI) atualizada.\fimcel
  \hline
  \cellitem Há na organização alguém responsável pela gestão da política de
            SI, com capacidade para realizar esta função. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existe documento atualizado que formaliza a política de SI
            aprovado pela direção, publicado e comunicado de forma adequada
            para todos os integrantes da organização. \fimcel
  \hline
\end{tabularx}

\bigskip

\hspace{-2cm}\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{\tabquestwidth}|X|X|X|X|X|}
  \hline
  \multicolumn{6}{|l|}{\tabitem SEGURANÇA ORGANIZACIONAL} \\
  \hline
  \cabecalhotabela
  \hline
  \cellitem A organização possui uma infra-estrutura atualizada de SI para
            gerenciar ações corporativas. \fimcel
  \hline
  \cellitem A organização possui um fórum de segurança ativo, formado pelo
            corpo diretor, a fim de gerir mudanças estratégicas. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existe uma definição clara e atualizada das atribuições de
            responsabilidades associadas à SI. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existe uma norma atualizada de identificação dos riscos no acesso
            dos prestadores de serviços. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existe um controle de acesso especifico para prestadores de
            serviços de acordo com padrões atuais. \fimcel
  \hline
\end{tabularx}

\bigskip


\hspace{-2cm}\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{\tabquestwidth}|X|X|X|X|X|}
  \hline
  \multicolumn{6}{|l|}{\tabitem CLASSIFICAÇÃO E CONTROLE DOS ATIVOS DE
                                INFORMAÇÃO} \\
  \hline
  \cabecalhotabela
  \hline
  \cellitem Existe na organização, inventário atualizado dos ativos físicos,
            tecnológicos e humanos. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existe critérios de sigilo,atualizados, para classificar
           a informação. \fimcel
  \hline
\end{tabularx}

\bigskip

\hspace{-2cm}\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{\tabquestwidth}|X|X|X|X|X|}
  \hline
  \multicolumn{6}{|l|}{\tabitem SEGURANÇA EM PESSOAS} \\
  \hline
  \cabecalhotabela
  \hline
  \cellitem Existem na organização critérios atualizados de seleção e política
  de recursos humanos. \fimcel
  \hline
  \cellitem Na contratação são previstos, de forma clara, acordo de
  confiabilidade, termos e condições de trabalho. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existem processos atualizados para capacitação e treinamento de
  usuários. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existe uma estrutura atualizada para notificar e responder aos
  incidentes e falhas de segurança. \fimcel
  \hline
\end{tabularx}

\bigskip

\hspace{-2cm}\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{\tabquestwidth}|X|X|X|X|X|}
  \hline
  \multicolumn{6}{|l|}{\tabitem SEGURANÇA FÍSICA E DE AMBIENTE} \\
  \hline
  \cabecalhotabela
  \hline

  \cellitem Existe na organização uma definição adequada de perímetros e
  controles de acesso físico aos diversos ambientes. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existem recursos atualizados de segurança e manutenção dos
            equipamentos. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existe uma estrutura, atualizada, para o fornecimento adequado de
            energia. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existe segurança no cabeamento da organização, seguindo padrões
            atuais. \fimcel
  \hline

\end{tabularx}

\bigskip

\hspace{-2cm}\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{\tabquestwidth}|X|X|X|X|X|}
  \hline
  \multicolumn{6}{|l|}{\tabitem GERENCIAMENTO DAS OPERAÇÕES E COMUNICAÇÕES} \\
  \hline
  \cabecalhotabela
  \hline

  \cellitem São previstos na organização procedimentos e responsabilidades
            operacionais atualizados. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existe um controle atualizado de mudanças operacionais. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existe segregação de função e ambientes atualizadas. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existe planejamento e aceitação dos sistemas seguindo padrões
            atuais. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existem procedimentos atualizados para realização de cópias de
            segurança. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existem controles de gerenciamento de rede atualizados. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existem procedimentos de segurança, atualizados, na documentação
            de sistemas. \fimcel
  \hline
  \cellitem São previstos mecanismos de segurança atuais para o correio
            eletrônico. \fimcel
  \hline

\end{tabularx}

\bigskip

\hspace{-2cm}\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{\tabquestwidth}|X|X|X|X|X|}
  \hline
  \multicolumn{6}{|l|}{\tabitem CONTROLE DE ACESSO} \\
  \hline
  \cabecalhotabela
  \hline

  \cellitem Existem na organização normas atualizadas para o controle de
            acesso. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existe gerenciamento de acesso de usuários atualizado. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existe controle de acesso ao sistema operacional de acordo padrões
            atuais. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existe controle de acesso às aplicações de acordo com  padrões
            atuais. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existe monitoração do uso e acesso aos sistemas de acordo com
            padrões atuais. \fimcel
  \hline
  \cellitem São previstos critérios atualizados para computação móvel e
            trabalho remoto. \fimcel
  \hline

\end{tabularx}

\bigskip

\hspace{-2cm}\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{\tabquestwidth}|X|X|X|X|X|}
  \hline
  \multicolumn{6}{|l|}{\tabitem DESENVOLVIMENTO E MANUTENÇÃO DE SISTEMAS} \\
  \hline
  \cabecalhotabela
  \hline

  \cellitem Existem requisitos de segurança atualizados para os sistemas de
            informação. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existem na organização controles de criptografia atualizados.
            \fimcel
  \hline
  \cellitem São previstos mecanismos de segurança no processo de
            desenvolvimento e suporte, de acordo com padrões atuais. \fimcel
  \hline

\end{tabularx}

\bigskip

\hspace{-2cm}\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{\tabquestwidth}|X|X|X|X|X|}
  \hline
  \multicolumn{6}{|l|}{\tabitem GESTÃO DA CONTINUIDADE DO NEGOCIO} \\
  \hline
  \cabecalhotabela
  \hline
  \cellitem Existe na organização um processo atualizado de gestão da
            continuidade do negócio. \fimcel
  \hline
  \cellitem A organização realiza testes, manutenção e reavaliação do plano de
            continuidade do negocio regularmente. \fimcel
  \hline

\end{tabularx}

\bigskip

\hspace{-2cm}\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{\tabquestwidth}|X|X|X|X|X|}
  \hline
  \multicolumn{6}{|l|}{\tabitem CONFORMIDADE} \\
  \hline
  \cabecalhotabela
  \hline
  \cellitem Existe gestão de conformidade técnicas e legais que segue padrões
            atuais. \fimcel
  \hline
  \cellitem A organização faz, a intervalos regulares, análise crítica da
            política de segurança e da conformidade técnica. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existem na organização recursos e critérios atualizados para
            realização de auditoria de sistemas. \fimcel
  \hline

\end{tabularx}

\bigskip

\hspace{-2cm}\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{\tabquestwidth}|X|X|X|X|X|}
  \hline
  \multicolumn{6}{|l|}{\tabitem GESTÃO DE CONTRATOS} \\
  \hline
  \cabecalhotabela
  \hline
  \cellitem A organização possui uma política de gestão de contratos
            atualizada. \fimcel
  \hline
  \cellitem Há na organização alguém responsável pela gestão da política de
            contratos, com capacidade para realizar esta função. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existe documento atualizado que formaliza a política de gestão de
            contratos aprovado pela direção, publicado e comunicado de forma
            adequada para todos os integrantes da organização. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existe uma definição clara e atualizada das atribuições do gestor
            de contratos. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existe um controle claro e objetivo dos processos e pagamentos dos
            contratos. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existem requisitos de segurança atuais nos contratos com
            prestadores de serviços. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existem requisitos de segurança atualizados nos contratos de
            terceirização. \fimcel
  \hline
\end{tabularx}
